\chapter{Calcolo differenziale}

\section{Differenziabilità in senso complesso}

Partiamo dal presupposto che possiamo indentificare $\C = \R^2$ dato che hanno la stessa topologia (e noi siamo interessati principalmente a questa struttura dato che vogliamo definire la contiuità e la differenziabilità in senso complesso). Per cui ogni funzione in una varabile complessa $\morphism{f}{\C}{\C}$ sarà essenzialmente trattata come se fosse una funzione $\morphism{f}{\R^2}{\R^2}$, ovvero ponendo $z = x + iy$
\begin{equation}
\begin{aligned}
	f(z) = u(x,y) + iv(x,y)
\end{aligned}
\end{equation}
ma bisogna ricordare che le proprietà di $i$ ci daranno delle condizioni ulteriori sui criteri per cui possiamo definire $u, v$ e quindi ciò che diremo sui complessi non si potrà estendere direttamente sulle funzione $\R^2 \to \R^2$. Intanto ricordiamo che $f$ è continua se e solo se $u,v$ lo sono (per proprietà universale del prodotto topologico).\\

Come nell'analisi reale in una variabile possiamo esprimere la differenziabilità in funzione del limite del rapporto incrementale

\begin{definition}
	Sia $z \in \Omega \subset \C$. La funzione $f$ si dice \textbf{differenziabile} se esiste un numero complesso $f'(z)$ tale che per $h \to 0$ vale la seguente relazione
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		f(z+ h) - f(z) = f'(z)h + o(|h|)
	\end{aligned}
	\end{equation} 
\end{definition}

\begin{definition}
	Sia $z \in \Omega \subset \C$. La \textbf{derivata direzionale} di $f$, se $f$ è differenziabile, lungo $v \in \C$ con $|v| = 1$, si definisce come
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		D_v f(z) = \lim_{r \to 0} \frac{f(z + rv) - f(z)}{r} = f'(z) v
	\end{aligned}
	\end{equation}
\end{definition}


Inoltre per come è stata definita la derivata tutte le proprietà che valgono in analisi reale in una variabile, valgono anche nel caso dell'analisi complessa. Quindi sarebbe interessante procedere con degli esempi, come la derivata delle seguenti funzioni (se sono differenziabili...)
\begin{equation}
\begin{aligned}
	f(z) = \log(|z|) \;\ f(z) = e^{iz - |z|} \;\ f(z) = (1 + i - z)z^2
\end{aligned}
\end{equation}
\\

Siccome ci interessa principalmente la questione della derivabilità proponiamo la seguente definizione

\begin{definition}
	Una funzione $\morphism{f}{\Omega \subset \C}{\C}$ è detta \textbf{olomorfa} se è differenziabile in ogni $z \in \Omega$. In generale indicheremo l'insieme delle funzioni olomorfe su $\Omega$ con $\mathcal{O}(\Omega)$.
\end{definition}

\begin{remark}
	Osserviamo inoltre che ogni funzione olomorfa è continua, basta rispolverare la dimostrazione fatta per l'analisi reale.
\end{remark}

In virtù della relazione stabilità precedentemente, ovvero che $f = u + iv$ per qualche $\morphism{u,v}{\R^2}{\R}$, otteniamo una condizione che ci eravamo limitati solo a `prevedere'.

\begin{theorem}[Equazioni di Cauchy-Riemann]
	Sia $f(x+iy) = u(x,y) + iv(x,y)$ una funzione complessa su $\Omega \subset \C$. Allora $f$ è differenziabile in $z \in \Omega$ se e solo se $u,v$ rispettano le seguenti condizioni in $z$: sono differenziabili e $u_x = v_y, u_y = - v_x$.
\end{theorem}
\begin{proof}[$\Rightarrow$]
	Supponiamo $f$ differenziabile in $z=x+iy$. Allora consideriamo le derivate direzionali lungo l'asse reale e quello immaginario
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		D_{1} f & = f'(z) = f_x(z) \\
		D_{i} f & = f'(z)i = f_y(z)
	\end{aligned}
	\end{equation}
	dove $f_x(z) = u_x(x,y) + iv_x(x,y)$ e $f_y(z) = u_y(x,y) + iv_y(x,y)$ da cui vale la relazione 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		f'(z) = u_x(z) + iv_x(x,y) = -i(u_y(x,y) + iv_y(x,y))
	\end{aligned}
	\end{equation}	
	ovvero $u_x(x,y) = v_y(x,y), v_x(x,y) = -u_y(x,y)$. Inoltre ci serve osservare che $u,v$ sono differenziabili in $z$. Infatti valendo che $f$ è differenziabile, allora anche la sua parte reale è differenaziabile, come anche la sua parte immaginaria, e vale dunque per $h = a + ib$
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		u(z+h) - u(z) & = u_x a - v_x b + o(\sqrt{a^2 + b^2})\\
		v(z+h) - v(z) & = u_x b + v_x a + o(\sqrt{a^2 + b^2})
	\end{aligned}
	\end{equation}
	ovvero $u,v$ sono differenziabili in $z$ che era quanto si voleva dimostrare. 
\end{proof}
\begin{proof}[$\Leftarrow$]
	Supponiamo quindi che $u,v$ siano differenziabili in $z$ e valgano le relazioni sopra descritte. Allora facendo un po' di inverse-engegneriing rispetto all'ultimo punto si ottiene, sempre per $h = a + ib$
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		u(z+h) - u(z) & = a u_x(z) + b u_y(z) + o(|h|) = a u_x(z) - b v_x(z) + o(|h|) \\
		v(z+h) - v(z) & = a v_x(z) + b v_y(z) + o(|h|) = a v_x(z) + b u_x(z) + o(|h|) \\
		\end{aligned}
	\end{equation}
	da cui ricordando la definizione di $f$ si ottiene direttamente che $f$ è derivabile in senso complesso.
\end{proof}

\begin{corollary}
	La matrice delle funzioni reali $\morphism{(u,v)}{\Omega \subset \R^2}{\R^2}$ tali da descrivere una funzione complessa $f$, sono tali che  
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		J_{(u,v)} = \begin{array}{cc}
					u_x & - v_x\\
					v_x & u_x					
					\end{array}
	\end{aligned}
	\end{equation}
	e il determinante è $\det J_{(u,v)} = u^2_x + v^2_x \ge 0$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
	Se $f'(z) = 0$ allora $f$ è una funzione costante.
\end{corollary}

\begin{corollary}
	Se $f = u + iv$ con $u(x,y) = r \in \R$ e $f \in C^1$, allora $0 = u_x = v_y$ e $0 = u_y = -v_x$ allora $f' = 0$ e dunque $f$ è una funzione costante. Viceversa se $v(x,y) = p \in \R$ allora $f$ è una funzione costante.   
\end{corollary}

\section{Funzioni armoniche, operatori di wirtinger}

\begin{definition}[Operatori di Wirtinger]
	Sia $\morphism{f}{\Omega}{\C}$ funzione di classe $C^1(\Omega)$. Allora possiamo definire i seguenti operatori
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{\partial f}{\partial z} := \frac{1}{2}(f_x - if_y) \quad\ \frac{\partial f}{\partial \overline{z}} := \frac{1}{2}(f_x + if_y)
	\end{aligned}
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{remark}
	Si ottiene che una funzione soddisfa il teorema di Cauchy-Riemann sse vale 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{\partial f}{\partial \overline{z}} = 0
	\end{aligned}
	\end{equation}
	inoltre se vale ciò (ovvero $f$ olomorfa) si ottiene che
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{\partial f(z)}{\partial z} = f'(z) 
	\end{aligned}
	\end{equation}
\end{remark}

\begin{remark}
	Se $f \in C^1(\Omega)$ allora soddisfa le equazioni di Cauchy-Riemann e in particolare se supponiamo ulteriormente derivabile la $f = u+iv$ (cosa che non è necessario supporre, dato che le funzioni olomorfe, come vederemo in seguito, sono $C^\infty$), possiamo notare una relazione sulle funzione $u,v$:
	\begin{equation}
	\begin{aligned}	
		u_{xx} & = (v_y)_x = (v_x)_y = (-u_y)_y = u_{yy} \\
		v_{xx} & = (-u_y)_x = -(u_x)_y = -(v_y)_y = -v_{yy}\\
	\end{aligned}
	\end{equation}
	ovvero le due funzioni reali sono \textbf{armoniche} dato che hanno laplaciano nullo. In generale vale il seguente enunciato che verrà dimostrato in seguito:\\
	
	\textit{Sia $\morphism{u}{\Omega \subset \R^2}{R}$ una funzione armonica su un dominio semplicemente connesso $\Omega$. Allora esiste una funzione armonica $\morphism{v}{\Omega}{\R}$ unica a meno di una costante tale che $f(z=x+iy) = u(x,y) + iv(x,y)$ sia una funzione olomorfa}.
\end{remark}		
	
\section{Funzioni analitiche o funzioni olomorfe?}

Il termine analitico si perde quando si incomincia a parlare di funzioni complesse dato che, come vedremo, l'insieme delle funzioni olomorfe coincide con quelle analitiche. Pertanto si preferisce descrivere le funzioni analitiche come funzioni olomorfe (che è una condizione facilmente accertabile, data anche l'equivalenza stabilità delle equazioni di Cauchy-Riemann). Per cui in questa sezione ci limitiamo a costruire la teoria base per stabilire la convergenza di serie complesse. Infine vedremo qualcosa il teorema di Abel che stabilisce un certo legame tra funzioni analitiche e olomorfe.\\

\begin{definition}
	\label{defn:successione-di-funzioni-complesse}
	Sia $\Omega \subset \C$ e sia $\{f_n\}_{n\in\N}$ con $\morphism{f_n}{\Omega}{\C}$ funzione, allora $\{f_n\}_{n\in\N}$ si dice \textbf{successione di funzioni complesse}.
\end{definition}

\begin{definition}
	\label{defn:serie-di-funzioni-complesse}
	Data una successione di funzioni complesse $\{f_n\}_{n\in\N}$ definite su $\Omega\subset\C$, allora 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sum_{n=0}^{+\infty} f_n 
	\end{aligned}
	\end{equation}
	si dice \textbf{serie di funzioni complesse}.
\end{definition}

\begin{definition}
	\label{defn:convergenza-puntuale-successione}
	Data una successione di funzioni complesse definite su $\Omega$, $\{f_n\}_{n\in\N}$, se per ogni $z \in \Omega$ vale 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		f_n(z) \to f(z) \quad\ \text{per}\ n \to +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation}
	per una qualche $\morphism{f}{\Omega}{\C}$, allora si dice che la successione \textbf{converge puntualmente} a $f$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\label{defn:convergenza-puntuale-serie}
	Data una successione di funzioni complesse definite su $\Omega$, $\{f_n\}_{n\in\N}$, se per ogni $z \in \Omega$ vale 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sum^{n}_{k=0} f_k(z) \to f(z) \quad\ \text{per}\ n \to +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation}
	per una qualche $\morphism{f}{\Omega}{\C}$, allora si dice che la serie \textbf{converge puntualmente} a $f$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\label{defn:convergenza-uniforme-successione}
	Data una successione di funzioni complesse definite su $\Omega$, $\{f_n\}_{n\in\N}$, se vale 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sup_{z \in \Omega} |f_n(z) - f(z)| \to 0 \quad\ \text{per}\ n \to +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation}
	per una qualche $\morphism{f}{\Omega}{\C}$, allora si dice che la successione \textbf{converge uniformemente} a $f$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\label{defn:convergenza-uniforme-serie}
	Data una successione di funzioni complesse definite su $\Omega$, $\{f_n\}_{n\in\N}$, se vale 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sup_{z \in \Omega} |\sum^{N}_{n=0}f_n(z) - f(z)| \to 0 \quad\ \text{per}\ N \to +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation}
	per una qualche $\morphism{f}{\Omega}{\C}$, allora si dice che la serie \textbf{converge uniformemente} a $f$.
\end{definition}	
	
\begin{definition}
	\label{defn:convergenza-assoluta}
	Data una successione di funzioni complesse definite su $\Omega$, $\{f_n\}_{n\in\N}$, se per ogni $z \in \Omega$ vale 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sum^{+\infty}_{n=0} |f_n|(z) < +\infty \quad\ \text{per}\ n \to +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation}
	allora si dice che la serie \textbf{converge assolutamente}.	
\end{definition}

\begin{remark}
	Osserviamo infine che se una serie $\{\sum^n_{k=0}f_k\}_{n \in \N}$ è assolutamente convergente, allora è anche puntualmente convergente, infatti
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		|\sum^n_{k=0} f_k(z)| \le \sum^n_{k=0} |f_k(z)| = l < +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation} 
	per cui $\sum^n_{k=0} \Re(f_k(z)) < +\infty,\ \sum^n_{k=0} \Im(f_k(z)) < +\infty$. Per cui tutta la serie converge a qualche funzione $f$ in ogni punto.
\end{remark}

\begin{theorem}[M-test di Weierstrass]
	\label{thr:m-test-weierstrass} Sia $\{f_n\}_{n\in\N}$ una successione di funzioni complesse e $\{M_n\}_{n\in\N}$ una successione di numeri reali positivi per cui vale per ogni $z\in \Omega$, $|f_n(z)| \le M_n$. Se la serie 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sum_{n=0}^{+\infty} M_n < +\infty
	\end{aligned}
	\end{equation} 
	allora anche la serie 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sum_{n=0}^{+\infty} f_n(z)
	\end{aligned}
	\end{equation}
	converge assolutamente e uniformemente in $\Omega$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	È ovvio che la serie converge assolutamente per ipotesi su tutto $\Omega$. Per cui definiamo $s_n(z) := \sum_{k=0}^n f_k(z)$ e sia $s$ la funzione a cui converge la serie. Allora
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		|s - s_n| = \left|\sum_{k=n+1}^{+\infty} f_k\right| \le \sum_{k=n+1}^{+\infty} \left|f_k\right| \le \sum_{k=n+1}^{+\infty} M_k
	\end{aligned}
	\end{equation}
	per cui, dato che la serie degli $M_k$ converge, fissato un qualsiasi $\varepsilon > 0$ possiamo sempre trovare $N$ tale per cui $\sum_{k>N} M_k < \varepsilon$ da cui la tesi di uniforme convergenza data l'assoluta generalità con cui è stato scelto $z \in \Omega$. 
\end{proof}

\begin{definition}
	\label{defn:serie-di-potenze}
	Siano $z_0 \in \C$ e una successione $\{a_n\}_{n\in \N}$ di valori in $\C$, allora si definisce \textbf{serie di potenze} le serie della seguente forma
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		S(z) := \sum_{n=0}^{+\infty} a_n(z-z_0)^n
	\end{aligned}
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{theorem}[Criterio di Hadamard]
	\label{thr:criterio-hadamard}
	Data una serie di potenze $S$ con notazione come in Definizione \ref{defn:serie-di-potenze}, allora definiamo il \textbf{raggio di convergenza} $R := ( \limsup_{n\to+\infty} \sqrt[n]{a_n})^{-1} \in \left[0,+\infty\right]$. Allora 
	\begin{enumerate}
		\item La serie di potenze $S$ converge assolutamente nel disco $B_{z_0}(R)$ e non converge per $z \notin \overline{B_{z_0}(R)}$.
		\item La serie di potenze converge su ogni disco chiuso $\overline{B_{z_0}(r)}$ con $r < R$.  
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Possiamo supporre $z_0 = 0$ tanto non fa differenza, dato che basta fare una sostituzione per riportarci nel caso $z_0 = 0$ data una qualsiasi $z_0 \in \C$.\\ 
	Dimostro che la serie di potenze converge uniformemente e assolutamente per ogni $0 < r < R$. Essendo $R < t^{-1}$ allora esiste un $N$ per cui
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sqrt[n]{a_n} < t^{-1} \quad\ \text{per ogni}\ n \ge N 
	\end{aligned}
	\end{equation}
	dunque $|a_n| < t^{-n}$ per ogni $n \ge N$. Se $|z| \le r$ allora vale
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		|a_nz^n| < \left(\frac{r}{t}\right)^n
	\end{aligned}
	\end{equation}
	Per il Teorema \ref{thr:m-test-weierstrass} la serie di potenze converge per ogni $z \in \Omega$ dove $\Omega = B_0(r)$ e siccome vale per ogni $r < R$, allora segue che vale anche per $B_0(R)$.\\
	
	Dimostriamo ora che non converge da nessuna parte al di fuori della chiusura del disco aperto $\overline{B_{z_0}(R)}$. Infatti se supponessimo la convergenza in qualche punto $z \in \C \setminus \overline{B_{z_0}(R)}$ allora $|z| > R$ e $|z|^{-1} < R$. Per cui per ogni $n \ge N$ per qualche $N \in \N$ vale che
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		|z|^{-1} < \sqrt[n]{|a_n|}
	\end{aligned}
	\end{equation}
	per cui otteniamo che 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\sum^{+\infty}_{n=0}|z|^{-n}|z|^n = \sum^{+\infty}_{n=0}|\sqrt[n]{|a_n|}|^n|z|^n < \sum^{+\infty}_{n=0}|a_n||z^n| 
	\end{aligned}
	\end{equation}
	e la prima serie è ovviamente non assolutamente convergente per ogni $|z| > R$.
\end{proof}

\begin{theorem}
	\label{prop:invarianza-raggio-convergenza-derivata}
	Data una serie di potenze definiamo la sua derivata come 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		S'(z) = \sum^{+\infty}_{k=1} ka_k(z-z_0)^{k-1}
	\end{aligned}
	\end{equation} 
	allora i raggi di convergenza di $S'$ e $S$ sono gli stessi.
\end{theorem}
\begin{proof}
	È un ovvia applicazione del calcolo dei limiti, definiamo con $b_n = (n+1)a_{n+1}$ i coefficienti della serie di potenze derivata. Allora 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\limsup_{n\to+\infty} \sqrt[n]{b_n} & = \limsup_{n\to+\infty} \sqrt[n]{(n+1)a_{n+1}} \\
											& = \limsup_{n\to+\infty} \sqrt[n]{(n+1)} \sqrt[n]{a_{n+1}} \\
											& = \limsup_{n\to+\infty} \sqrt[n]{a_{n+1}} = \limsup_{n\to+\infty} \sqrt[n]{a_{n}} 
	\end{aligned}
	\end{equation}
	che è appunto lo stesso raggio di convergenza.
\end{proof}

\begin{theorem}[Teorema di Abel]
	\label{thr:teorema-di-abel}
	Sia $S$ una serie di potenze con raggio di convergenza $R > 0$. Allora $S(z)$ è una funzione olomorfa in $|z-z_0| < R$ e $S'$ è la sua derivata.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Assumiamo ancora una volta che $z_0$ della serie di potenze sia $z_0 = 0$. Prendiamo quindi $z \in B_0(R)$ e sia $\delta > 0$ tale che $\overline{B_0(\delta)} \subset B_0(R)$. Prendiamo quindi un $h \in B_0(\delta)$. Allora
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\frac{f(z+h) - f(z)}{h} & = \sum^{+\infty}_{n=0} a_n \frac{(z+h)^n - z^n}{h} = \sum^{+\infty}_{n=0} a_n \frac{(z+h)^n-z^n}{z+h-z} \\
								& = \sum^{+\infty}_{n=0} a_n z^{n-1} \frac{\left(\frac{z+h}{z}\right)^n - 1}{\left(\frac{z+h}{z}\right)^n - 1} \\
								& = \sum^{+\infty}_{n=0} a_n \sum^{n-1}_{j=0} z^{n-1-j}(z+h)^j 
	\end{aligned}
	\end{equation}
	vogliamo mostrare che la serie sopra descritta converge uniformemente, infatti
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		|z+h| \le |z| + |h| \le |z| + \delta
	\end{aligned}
	\end{equation}
	e quindi possiamo scrivere 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\left|a_n \sum^{n-1}_{j=0} z^{n-1-j}(z+h)^j \right| \le n|a_n|(|z|+\delta)^{n-1} 
	\end{aligned}
	\end{equation}
	utilizzando il Teorema \ref{thr:m-test-weierstrass} con $M_n = n|a+n|(|z|+\delta)^{n-1}$ sappiamo che converge per ogni $|z|+\delta < R$ dato che dal Teorema \ref{prop:invarianza-raggio-convergenza-derivata} vale che la derivata di una funzione ha lo stesso raggio di convergenza della funzione stessa. Per cui sappiamo che converge uniformemente per ogni $|z| < R$. 
	Per cui possiamo calcolare il limite del rapporto incrementale, da cui si ottiene 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\lim_{h\to 0} \frac{f(z+h) - f(z)}{h} = \sum^{+\infty}_{n=1} na_nz^{n-1}
	\end{aligned}
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{remark}
	Dal teorema di Abel osserviamo quindi che ogni funzione analitica è localmente olomorfa nel suo raggio di convergenza, ma per quanto abbiamo `previsto' precedentemente sappiamo anche che una funzione olomorfa è $C^\infty$ e quindi potremmo sviluppare \textit{a infinito} Taylor e ottenere una serie di potenze che localmente saranno identiche alla funzione. Per cui possiamo concludere con la seguente previsione 
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		\textrm{ANALTICHE} \Longleftrightarrow \mathrm{OLOMORFE}
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{remark}

